%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=1.8cm, vmargin=2cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}
\usetikzlibrary{arrows,automata}


%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2012-2013}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
%\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\liste}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\TODO}{{\color{red}\framebox{\textbf{ToDo}}}\xspace}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{Partiel de calculabilité}

\begin{center}
\emph{Durée : 2h. Documents non autorisés.}
\end{center}

\iffalse
\exercice{Les trois questions sont indépendantes.}{}
\begin{enumerate}
\item Montrer qu'un ensemble est récursif si et seulement s'il est récursivement énumérable et co-récursivement énumérable.
%\item[1'.] Montrer qu'une fonction $f:\N\rightarrow\N$ est calculable si et seulement si son \emph{graphe} $G_f=\{\liste{x,f(x)},\;x\in\N\text{ et }f(x)\neq\bot\}$ est récursivement énumérable.
%\item[1''.] Montrer que tout ensemble $\mathcal{E}\subseteq\N$ récursivement énumérable infini admet un sous-ensemble récursif infini.\\{\small\emph{Indication.} On rappelle que $\mathcal{E}$ admet un \emph{énumérateur} donc il existe une énumération récursive (et sans répétition) de ses éléments $\mathcal{E}=\{e_i,\;i\in\N\}$. On pourra alors considérer $\mathcal{F}=\{e_i,\;\forall j<i,\;e_j<e_i\}\subseteq\mathcal{E}$.}
\item L'ensemble $\mathcal{E}=\{n\in\N,\;\varphi_n(p)=\bot\text{ pour tout nombre premier }p\}$ des codes des machines de Turing qui ne s'arrêtent pas lorsque l'entrée est un nombre premier est-il récursif ? Récursivement enumérable ? Co-récursivement énumérable ?
\item 
%\item On définit la fonction $f:\N\rightarrow\N$ par $f(n)=1$ si le chiffre 6 apparaît $n$ fois consécutivement dans les décimales du nom \end{center}
 bre $\pi=3.141592\ldots$ et $f(n)=0$ sinon. Cette fonction est-elle calculable ?\\{\small\emph{Indication.} Aucune connaissance sur le nombre $\pi$ n'est requise. Il n'est pas interdit de distinguer plusieurs cas lorsque l'on ne sait pas dans lequel se placer\ldots}
\end{enumerate}
\fi

\exercice{} Montrer qu'un ensemble est récursif si et seulement s'il est
récursivement énumérable et co-récursivement énumérable.

\exercice{}{} L'ensemble $\mathcal{E}=\{n\in\N,\;\varphi_n(p)=\bot\text{ pour tout nombre premier }p\}$ des codes des machines de Turing qui ne s'arrêtent pas lorsque l'entrée est un nombre premier est-il récursif ? Récursivement enumérable ? Co-récursivement énumérable ?

\exercice{}{} La \emph{conjecture de Syracuse} stipule que pour tout entier $k\in\N$, la
suite $(u_n)_{n\geq0}$, définie par $u_0=k$ et la relation de récurrence
$u_{n+1}=u_n/2$ si $u_n$ est pair et $u_{n+1}=3u_n+1$ sinon, finit toujours
par atteindre la valeur~$1$ (i.e. $\exists N\geq0$, $u_N=1$, rang à
partir duquel la suite devient périodique $1$, $4$, $2$, $1$, $4$, $2$, etc).\\
Montrer que si l'on savait décider le problème de l'arrêt alors on
saurait décider si la conjecture de Syracuse est exacte ou non.

\exercice{}{} On définit une machine de Turing sur l'alphabet $\{a,b,B\}$ (où $B$
désigne le \emph{blanc}) par la table de transition suivante (ou le
\textbf{graphe au dos}). L'état initial est $e_a$. Les états finals sont $O$ et $N$, respectivement \emph{acceptant} et \emph{refusant}. 
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccc}
& $e_a$ & $d_d$ & $e_b$ & $e_b^2$ & $d_g$ & $f$ \\
\hline
$a$ & $d_d,B,\rightarrow$ & $d_d,a,\rightarrow$ & $N,a,\downarrow$ & $N,a,\downarrow$ & $d_g,a,\leftarrow$ & $N,a,\downarrow$ \\
$b$ & $f,b,\rightarrow$ & $d_d,b,\rightarrow$ & $e_b^2,B,\leftarrow$ & $d_g,B,\leftarrow$ & $d_g,b,\leftarrow$ & $N,b,\downarrow$ \\
$B$ & $N,B,\downarrow$ & $e_b,B,\leftarrow$ & $N,B,\downarrow$ & $N,B,\downarrow$ & $e_a,B,\rightarrow$ & $O,B,\downarrow$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Simuler cette machine sur l'entrée $aabbbbb$.\\{\small Répondre en donnant le diagramme espace-temps du calcul (on pourra sauter certaines étapes répétitives à condition d'indiquer clairement par une phrase non ambiguë ce qui se passe dans ces portions non explicitement décrites du diagramme).}
\item Les mots $abb$, $abbb$ et $aaabbbbb$ sont-ils acceptés ?\\{\small Répondre sans justifier.}
\item Quel est le langage reconnu par cette machine ?\\{\small Répondre sans démonstration mais en justifiant de façon concise et précise.} % a^n b^{2n+1}
\end{enumerate}

\exercice{} \emph{Les questions sont indépendantes.}\\
On considère le problème \textbf{Quine-Partiel} suivant :\\
\textbf{Entrée :} un code $n\in\N$\\
\textbf{Question :} la machine d'indice $n$ renvoie-t-elle toujours
son propre code $n$ lorsqu'elle s'arrête (mais elle peut aussi ne pas
s'arrêter sur certaines entrées) ? Formellement, a-t-on $\varphi_n(x)=n$
pour tout $x\in\N$ tel que $\varphi_n(x)\neq\bot$ ? Ou encore, autrement dit, $\varphi_n$ est-elle un \emph{quine} (fonction qui écrit son propre code) définit partiellement ?
\begin{enumerate}
\item Montrer que ce problème n'est pas trivial en décrivant informellement deux exemples simples de machines satisfaisant et ne satisfaisant pas le problème.
\item Justifier que le théorème de Rice ne s'applique pas directement ici.
\item Justifier que l'ensemble des indices $n\in\N$ pour lesquels la réponse au problème est positive est co-récursivement énumérable.
\item Montrer que ce problème est indécidable par réduction du problème de l'arrêt (ou plus rigoureusement de son complémentaire).\\{\small\emph{Indication.} On pourra utiliser le code $\alpha$ d'une machine de Turing qui ne s'arrête jamais.}
\end{enumerate}

\newpage
\begin{center}
\scalebox{1.3}{\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{nosty}=[fill=black!20, line width=0.5mm, draw=black!80, circle, minimum width=0.8cm]
\tikzstyle{flsty}=[->, >=stealth', thick]
\node[nosty] (N0) at (0,0) {$e_a$};
\node[nosty] (N1) at (0,-3) {$d_d$};
\node[nosty] (N2) at (6,-2) {$e_b$};
\node[nosty] (N3) at (4,-0.5) {$e_b^2$};
\node[nosty] (N4) at (2,0) {$d_g$};
\node[nosty] (N5) at (0,2) {$f$};
\node[nosty,double] (N6) at (0,4) {$O$};
\node[nosty,double] (N7) at (4,2) {$N$};
\draw[flsty] (-1,0) -- (N0);
\draw[flsty] (N0) edge node[left]{\small$a|B,\rightarrow$} (N1);
%\draw[flsty] (N4) edge node[above]{$b|b,\leftarrow$} (N4);
\draw[flsty] (N0) edge node[left]{\small$b|b,\rightarrow$} (N5);
%\draw[flsty] (N1) edge [loop below] node{$a|a,\rightarrow$} (N1);
\draw[flsty] (N5) edge node[left]{\small$B|B,\downarrow$} (N6);
\draw[flsty] (N1) edge[loop below] node{\small\parbox{1cm}{$b|b,\rightarrow$\\$a|a,\rightarrow$}} (N1);
\draw[flsty] (N3) edge node[sloped,below]{\small$b|B,\leftarrow$} (N4);
\draw[flsty] (N2) edge node[right]{\small\parbox{1cm}{$a|a,\downarrow$\\$B|B,\downarrow$}} (N7);
%\draw[flsty] (N3) edge node[above]{\small$B|B,\downarrow$} (N7);
%\draw[flsty] (N2) edge node[above]{\small$B|B,\downarrow$} (N7);
\draw[flsty] (N4) edge [loop below] node{\small\parbox{1cm}{$a|a,\leftarrow$\\$b|b,\leftarrow$}} (N4);
%\draw[flsty] (N5) edge node[above]{\small$a|a,\downarrow$} (N7);
\draw[flsty] (N1) edge node[sloped,below]{\small$B|B,\leftarrow$} (N2);
\draw[flsty] (N2) edge node[sloped,below]{\small$b|B,\leftarrow$} (N3);
\draw[flsty] (N5) edge node[above]{\small\parbox{1cm}{$a|a,\downarrow$\\$b|b,\downarrow$}} (N7);
\draw[flsty] (N3) edge node[left]{\small\parbox{1cm}{$B|B,\downarrow$\\$a|a,\downarrow$}} (N7);
\draw[flsty] (N0) edge node[sloped,above]{\small$B|B,\downarrow$} (N7);
\draw[flsty] (N4) edge node[below]{\small$B|B,\rightarrow$} (N0);
\end{tikzpicture}}
\end{center}

%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
